.TH IPSEC_AUTO 8 "12 grudnia 1999"
.\" RCSID $Id: ipsec_auto.8,v 1.4 2000/09/30 16:59:38 wojtek2 Exp $
.\" {PTM/PW/0.1/02-15-2000/"kontroluje automatycznie kluczowane połączenia IPSEC"}
.\" Translation (c) 2000 Paweł Wilk
.SH NAZWA
ipsec auto \- sterowanie automatycznie kluczowanymi połączeniami IPSEC
.SH SKŁADNIA
.TP 6
.B ipsec
.B auto
.RB [ \-\-show ]
.RB [ \-\-showonly ]
.RB [ \-\-asynchronous ]
.br
.RB [ \-\-config
.IR plik_konfiguracyjny ]
.RB [ \-\-verbose ]
.br
.I operacja połączenie
.TP 6
.B ipsec
.B auto
.RB [ \-\-show ]
.RB [ \-\-showonly ]
.I operacja
.SH OPIS
\fI Uwaga! To tłumaczenie może być nieaktualne!\fP
.PP
.I Auto
manipuluje automatycznie kluczowanymi połączeniami FreeS/WAN IPSEC,
podnosi je i wyłącza,
zależnie od informacji w pliku konfiguracyjnym IPSEC.
W przypadku zwykłego użycia,
.I połączenie
jest nazwą połączenia wyspecyfikowanego w pliku konfiguracyjnym;
.I operacja
zaś może być ustawiona na
.BR \-\-add ,
.BR \-\-delete ,
.BR \-\-replace ,
.BR \-\-up ,
.BR \-\-down ,
.BR \-\-route
lub
.BR \-\-unroute .
.I Operacje
.BR \-\-ready ,
.BR \-\-rereadsecrets
i
.BR \-\-status
nie pobierają nazwy połączenia.
.I Auto
generuje stosowne komendy
i zapodaje je do powłoki w celu wykonania.
.PP
Operacja
.B \-\-add
dodaje specyfikację połączenia do wewnętrznej bazy
.IR pluto ;
nie powiedzie się to jeśli
.I pluto
już ma określone połączenie pod tą nazwą.
Operacja
.B \-\-delete
kasuje specyfikację połączenia z wewnętrznej bazy
.IR pluto
(porzucając przy okazji wszystkie połączenia na niej bazujące);
zawiedzie to jeśli podana specyfikacja nie istnieje.
Operacja
.B \-\-replace
jest tożsama z
.B \-\-delete
(jeśli jest już tam oczywiście specyfikacja o podanej nazwie)
lecz poprzedzona
.B \-\-add
i
.BR \-\-rereadsecrets ,
jest wygodnym sposobem na odświeżenie
wewnętrznej specyfikacji
.IR pluto
by pasowała do tej podanej z zewnątrz.
Żadne z pozostałych operacji nie zmieniają wewnętrznej bazy.
.PP
Operacja
.B \-\-up
prosi
.I pluto
o ustanowienie połączenia bazującego na wpisie w wewnętrznej bazie.
Operacja
.B \-\-down
mówi
.I pluto
by porzucić takie połączenie.
.PP
Zazwyczaj,
.I pluto
ustanawia trasę do punktu docelowego określonego dla naszego połączenia
jako część operacji
.B \-\-up
Jednakże trasa i tylko trasa może być ustawiona za pomocą
operacji
.B \-\-route
Dopóki nasze aktualne połączenie nie jest ustanowione,
to wszystkie wysyłane tam pakiety będą odrzucane,
co może być preferowanym sposobem na przesyłanie ich
gdzie indziej, bazując na przykład na jakiejś ogólnej trasie
(np. trasie domyślnej).
.PP
Zazwyczaj trasa
.IR pluto
do punktu docelowego pozostaje na miejscu, gdy
używana jest operacja
.B \-\-down
służąca do kasowania połączenia (lub jeśli
zawiodą podstawowe ustawienia czy późniejsze automatyczne
kluczowania).
Pozwala to na ustanowienie nowego połączenia (prawdopodobnie
używając innej specyfikacji; trasa jest zmieniana jeśli to
konieczne) bez potrzeby ``okna'', w którym pakiety mogą
wędrować dokądkolwiek bazując na bardziej ogólnej trasie.
Taka trasa może być usunięta przy użyciu operacji
.B \-\-unroute
(i jest także usuwalna przez
.BR \-\-delete ).
.PP
Operacja
.B \-\-ready
mówi
.I pluto
by nasłuchiwał żądań typu ustawianie-połączenia (negocjowanie
parametrów połączenia - przyp. tł.) od innych hostów.
Wykonywanie operacji
.B \-\-up
przed wykonaniem
.B \-\-ready
po obu końcach jest daremne i nie zadziała,
chociaż teraz jest to zautomatyzowaną częścią procesu
startowego IPSEC i zazwyczaj nie powinno wynikać.
.PP
Operacja
.B \-\-status
pyta
.I pluto
o obecny status połączenia.
Format wyjściowy stworzono ad-hoc i prawdopodobnie będzie zmieniony.
.PP
Operacja
.B \-\-rereadsecrets
mówi
.I pluto
by jeszcze raz przeczytać plik
.I /etc/ipsec.secrets
zwany też plikiem współdzielonych-sekretów,
który normalnie jest czytany tylko podczas startu.
(Jest to obecnie synonimem dla
.BR \-\-ready ,
lecz może się zmienić.)
.PP
Opcja
.B \-\-show
włącza opcję
.B \-x
powłoki używanej do wykonywania poleceń,
więc każda wykonywana komenda jest
pokazywana.
.PP
Opcja
.B \-\-showonly
sprawia, że
.I auto
pokazuje standardowe wyjścia komend, 
które uruchomiłoby, lecz nie uruchamia ich.
.PP
Opcja
.B \-\-asynchronous
dodawalna tylko do operacji
.B up
mówi
.I pluto
by przystąpić do ustanawiania połączenia,
ale bez oczekiwania na raport o rezultatach.
Jest to szczególnie pomocne przy startowaniu
wielokrotnych połączeń równocześnie,
gdy połączenia sieciowe są wolne.
.PP
Opcja
.B \-\-verbose
instruuje
.I auto
by przepuścić całe wyjście z
.IR ipsec_whack (8),
włączając w to wyjście logów, które jest normalnie
odfiltrowywane jako nieinteresujące.
.PP
Opcja
.B \-\-config
określa niestandardową lokalizację pliku konfiguracyjnego IPSEC
(domyślnie
.IR /etc/ipsec.conf ).
.PP
Zobacz też
.IR ipsec.conf (5),
gdzie znajdziesz szczegóły dotyczące pliku konfiguracyjnego.
Abstrahując od parametrów podstawowych, które określają punkty
końcowe i trasowanie połączenia
(\fBleft\fP
i
.BR right ,
plus możliwe
.BR leftsubnet ,
.BR leftnexthop ,
.BR leftfirewall ,
ich odpowiedniki
.B right
i być może
.BR type ),
połączenie
.I auto
niemalże zawsze potrzebuje parametru
.B keyingtries
(odkąd domyślne
.B keyingtries
są dobierane w sposób ubogi).
.SH PLIKI
.ta \w'/var/run/ipsec.info'u+4n
/etc/ipsec.conf	domyślny plik konfiguracyjny IPSEC
.br
/var/run/ipsec.info	informacja \fB%defaultroute\fP
.SH ZOBACZ TAKŻE
ipsec.conf(5), ipsec(8), ipsec_pluto(8), ipsec_whack(8), ipsec_manual(8)
.SH HISTORIA
Napisano dla Linuksowego projektu FreeS/WAN
<http://www.xs4all.nl/~freeswan/>
przez Henry'ego Spencera.
.SH USTERKI
Chociaż operacja
.B \-\-up
wykonuje ustawianie parametrów połączenia
po obu końcach to
.B \-\-down
porzuca tylko jeden koniec połączenia
(ale w końcu i tak osamotniona końcówka 
wykryje bezczynność).
.PP
Nie ma wsparcia dla połączeń typu
.B passthrough
.SH "INFORMACJE O TŁUMACZENIU"
Powyższe tłumaczenie pochodzi z nieistniejącego już Projektu Tłumaczenia Manuali i 
\fImoże nie być aktualne\fR. W razie zauważenia różnic między powyższym opisem
a rzeczywistym zachowaniem opisywanego programu lub funkcji, prosimy o zapoznanie 
się z oryginalną (angielską) wersją strony podręcznika za pomocą polecenia:
.IP
man \-\-locale=C 8 ipsec_auto
.PP
Prosimy o pomoc w aktualizacji stron man \- więcej informacji można znaleźć pod
adresem http://sourceforge.net/projects/manpages\-pl/.
